\chapter{Conclusiones y Recomendaciones}
\section{Conclusiones}
Luego de identificar y formular el problema general, plantear los objetivos y las
hipótesis, desarrollar el sistema de inteligencia electoral denominado PeruVox e
implementar la metodología CRISP-DM sobre un corpus multicanal del ecosistema
digital electoral peruano 2026, se presentan a continuación las conclusiones
derivadas de cada objetivo de la investigación.
\subsection*{Respecto al Objetivo General}
Se logró analizar la percepción nacional en el contexto electoral peruano mediante
un sistema de inteligencia electoral basado en Modelos de Lenguaje de Gran Escala
(LLMs), minería de sentimientos y detección dinámica de temas en un ecosistema
digital multi-fuente. El sistema PeruVox integra cuatro fuentes de datos digitales
—noticias de portales de prensa, publicaciones de X/Twitter, transcripciones de
YouTube y posts de TikTok—, procesa picos estimados de 500--800 publicaciones por
minuto durante períodos de alta actividad electoral mediante concurrencia
intra-\textit{batch} (\texttt{BATCH\_SIZE=5} con \texttt{asyncio.gather}) y genera
indicadores de percepción pública con una correlación de Pearson de $r = 0.74$
($p < 0.05$) respecto a encuestas electorales convencionales, confirmando la
hipótesis general de la investigación.
\subsection*{Respecto al Primer Objetivo Específico (OE1)}
Se analizaron y sistematizaron los enfoques existentes en la literatura mediante
la revisión de siete antecedentes internacionales publicados entre 2023 y 2025,
cubriendo análisis de sentimientos con LLMs en contextos políticos
\parencite{pr_alvarez2023llm_political, pr_gujral2024llm_elections},
detección dinámica de temas con BERTopic
\parencite{pr_mendonca2025bertopic_political, pr_janssens2025bertopic_llm,
pr_islam2025latent_topic}, detección de desinformación electoral
\parencite{pr_chen2024combating_misinformation} y predicción electoral en redes
sociales \parencite{pr_alvi2023twitter_election_review}. Esta revisión permitió
seleccionar fundamentadamente la metodología CRISP-DM, los modelos LLM en modalidad
few-shot, el framework BERTopic con HDBSCAN y la arquitectura GraphRAG como los
componentes más adecuados para el contexto electoral peruano en español.
\subsection*{Respecto al Segundo Objetivo Específico (OE2)}
Se diseñó e implementó exitosamente la arquitectura multi-fuente del sistema,
organizada bajo el patrón Medallion en tres capas de procesamiento (Bronze, Silver
y Gold) sobre una infraestructura dual de bases de datos —PostgreSQL con
\texttt{pgvector} para datos relacionales y vectoriales, y Neo4j 5.20 Community
Edition para el grafo de conocimiento—. La integración de las cuatro fuentes de
datos demostró que cada canal aporta una perspectiva complementaria: las noticias
digitales reflejaron la agenda mediática, X/Twitter capturó la reacción ciudadana
inmediata, las transcripciones de YouTube proporcionaron opiniones argumentativas
extensas y TikTok aportó dinámicas de opinión propias del formato audiovisual
corto, particularmente entre la población joven. La cascada de filtros pre-LLM
parametrizados desde catálogos YAML versionados (\texttt{filter\_by\_account},
\texttt{filter\_by\_hashtag} y \texttt{filter\_by\_title\_keywords}), implementada
como primer estadio del pipeline, redujo el costo computacional del análisis LLM
en aproximadamente un 40\% al descartar eficientemente las publicaciones sin
menciones a candidatos.

\subsection*{Respecto al Tercer Objetivo Específico (OE3)}
Se evaluó con rigurosidad el desempeño de los LLMs en las dos tareas principales
del sistema. Para el módulo de análisis de sentimientos a nivel de aspecto (ABSA),
la configuración final —Gemini Flash 1.5 en modalidad few-shot con 4 ejemplos
calibrados para el español político peruano— alcanzó un puntaje F1 macro de
\textbf{0.8965}, exactitud de \textbf{0.9010}, precisión de 0.8950 y sensibilidad
de 0.8980 sobre un conjunto de validación de 500 publicaciones con etiquetas
humanas (acuerdo inter-anotador $\kappa = 0.82$). Este resultado supera en
\textbf{0.155 puntos de exactitud} al mejor modelo de referencia comparable
(\cite{pr_alvi2023twitter_election_review}, SVM con análisis de sentimientos,
exactitud = 0.780), confirmando la segunda hipótesis específica (HE2).
Para el módulo de detección dinámica de temas, el framework BERTopic con la
configuración óptima (\texttt{min\_cluster\_size=10}) detectó \textbf{28 temas
electorales distintos} con una coherencia semántica $C_v = 0.634$, superando en
\textbf{0.152 puntos} al modelo LDA utilizado como línea base ($C_v = 0.482$) en
el mismo corpus. El 89.3\% de los temas detectados (25 de 28) fueron validados
cualitativamente por analistas políticos como electoralmente relevantes y
reconocibles en el contexto de la campaña peruana 2026. Los temas más relevantes
—Economía e inflación (IRT = 18.4\%), Corrupción y justicia (IRT = 14.2\%) y
Seguridad ciudadana (IRT = 11.7\%)— reflejaron fielmente las preocupaciones
ciudadanas expresadas en los medios y en las redes sociales durante el período
analizado.
\subsection*{Respecto al Cuarto Objetivo Específico (OE4)}
Se implementó el sistema GraphRAG Electoral sobre el grafo de conocimiento construido
en Neo4j, denominado \textbf{PeruVox}, que permite a analistas políticos y
periodistas consultar en lenguaje natural español el ecosistema digital electoral
y obtener respuestas fundamentadas con evidencia textual del corpus original. El
sistema generó consultas Cypher correctas para el \textbf{85\%} de las preguntas
del conjunto de evaluación (17 de 20), tras 13 experimentos de configuración del
prompt con schema del grafo e instrucciones few-shot. Los errores correspondieron
exclusivamente a preguntas que requerían comparaciones temporales complejas entre
más de dos períodos simultáneos, lo cual constituye una limitación identificada
para trabajo futuro. Este resultado confirma la cuarta hipótesis específica (HE4).
La prueba piloto del sistema durante el segundo debate presidencial procesó más de
48,000 publicaciones en tiempo real, identificó correctamente un pico de sentimiento
negativo durante y después del debate, y detectó una discrepancia significativa
entre la cobertura positiva de un candidato en medios digitales y el sentimiento
negativo expresado por la ciudadanía en X/Twitter durante la misma semana,
constituyendo un hallazgo de inteligencia electoral de alto valor para los
analistas usuarios del sistema.
\subsection*{Consideraciones y limitaciones}
Sin perjuicio de los resultados obtenidos, el sistema PeruVox presenta limitaciones
metodológicas que deben ser reconocidas. En primer lugar, la representatividad del
universo digital analizado no es equivalente al electorado real: la población
activa en redes sociales presenta un sesgo hacia grupos etarios más jóvenes y
urbanos. En segundo lugar, los modelos LLM utilizados fueron pre-entrenados
principalmente sobre corpus en inglés, lo que puede introducir sesgos sistemáticos
en la clasificación del sentimiento hacia determinados actores políticos en español
\parencite{pr_gujral2024llm_elections}. En tercer lugar, la cobertura del sistema
se limitó a las cuatro fuentes digitales mencionadas, sin incluir medios
audiovisuales tradicionales (radio y televisión) ni plataformas de mensajería
privada como WhatsApp o Telegram, donde circula información que no es accesible
mediante \textit{scraping} público. La triangulación de los resultados del ISN con encuestas
convencionales (correlación de Pearson $r = 0.74$) mitiga parcialmente estas
limitaciones, pero no las elimina.
\section{Recomendaciones}
A partir de los resultados obtenidos y las limitaciones identificadas, se formulan
las siguientes recomendaciones para trabajos de investigación futuros:
\textbf{1. Incorporar TikTok como cuarta fuente de datos.} TikTok se ha consolidado
como la principal plataforma de contenido político para la población menor de 35
años en el Perú. Su inclusión en el pipeline multi-fuente de PeruVox permitiría
mejorar la representatividad del corpus y capturar dinámicas de opinión que no
se reflejan en X/Twitter ni en YouTube. Para ello, puede utilizarse la TikTok
Research API o técnicas de scraping ético sobre contenido público.
\textbf{2. Realizar ajuste fino (fine-tuning) con datos anotados del español
político peruano.} Si bien los LLMs en modalidad few-shot mostraron resultados
superiores a los modelos de referencia, el rendimiento podría mejorarse
significativamente mediante el ajuste fino de un modelo base como XLM-RoBERTa
o Llama sobre un corpus etiquetado de tweets y noticias electorales peruanas.
Se recomienda construir este corpus anotado de al menos 5,000 publicaciones
durante el proceso electoral 2026, aprovechando el conjunto de validación ya
construido como punto de partida.
\textbf{3. Extender el sistema a elecciones subnacionales.} La arquitectura de
PeruVox es agnóstica respecto al nivel de la contienda electoral. Se recomienda
adaptar el sistema para el monitoreo de elecciones regionales y municipales,
para lo cual el principal ajuste requerido es la actualización del diccionario
de aliases electorales con los candidatos subnacionales y la re-calibración del
prompt de análisis de sentimientos hacia temas de gestión local.
\textbf{4. Integrar datos oficiales del JNE y la ONPE.} La disponibilidad de las
APIs de datos electorales de los organismos oficiales peruanos permitiría enriquecer
el grafo de conocimiento con información verificada sobre candidatos, partidos,
programas de gobierno y resultados históricos, mejorando tanto la calidad del
análisis como la capacidad de contextualización de las respuestas del módulo GraphRAG.
\textbf{5. Implementar el módulo de detección de desinformación.} El sistema PeruVox
incluye en su diseño un módulo de detección de desinformación basado en RAG, que
fue parcialmente desarrollado pero no evaluado en el presente trabajo. Completar
e integrar este módulo es prioritario, dado que la desinformación condiciona
directamente la percepción ciudadana y puede distorsionar sistemáticamente los
indicadores ISN generados por el sistema \parencite{pr_chen2024combating_misinformation}.
\textbf{6. Definir un protocolo de umbral adaptativo para el ISN.} El umbral fijo de $\pm 0.20$ utilizado para la clasificación de sentimientos positivo/negativo/neutro
fue definido de manera experimental. Se recomienda explorar técnicas de
calibración del umbral basadas en la distribución del corpus de cada período
electoral, lo que permitiría una clasificación más precisa ante variaciones en la
distribución de sentimientos a lo largo de la campaña.
\textbf{7. Publicar la plataforma como herramienta de acceso público.} Siguiendo
principios de transparencia democrática, se recomienda poner a disposición de la
ciudadanía, investigadores y periodistas una versión pública del dashboard PeruVox
con los indicadores de percepción pública agregados, sin datos individuales
identificables, en cumplimiento de la Ley N.º 29733 de Protección de Datos
Personales del Perú y bajo un protocolo de uso ético supervisado por los
organismos electorales.