%La línea de abajo es para quitar encabezado
%\thispagestyle{plain}

\chapter*{Introducción}
\markboth{Introducción}{Introducción}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Introducción}

En los últimos años, especialmente con la masificación de las redes sociales y plataformas digitales, los procesos electorales han dejado de analizarse únicamente a través de encuestas tradicionales para incorporar nuevas fuentes de información que reflejan el discurso mediático en tiempo real. Periódicos digitales, plataformas audiovisuales como YouTube, redes sociales como X/Twitter y plataformas de video corto como TikTok generan grandes volúmenes de datos que capturan la cobertura editorial de los candidatos desde distintos ángulos del ecosistema digital. Entre estos entornos, han surgido nuevas dinámicas de comunicación política, así como nuevas oportunidades de investigación orientadas a comprender cómo los medios construyen y proyectan una determinada percepción durante las campañas electorales.

A diferencia de investigaciones anteriores, donde la mayoría de enfoques se enfoca en el análisis de una única fuente de datos o en el uso de modelos tradicionales de procesamiento de lenguaje natural, la motivación central de este estudio es plantear un enfoque integral de Inteligencia Electoral que permita el análisis conjunto de diversas fuentes heterogéneas. En este contexto, se pretende superar las limitaciones derivadas del uso de una sola plataforma —como los sesgos de representación o la carencia de contexto— mediante la integración de información proveniente de prensa digital, contenido audiovisual y redes sociales. El principal aporte radica en el diseño de un sistema basado en Modelos de Lenguaje de Gran Escala (LLMs), el cual no solo realiza minería de sentimientos, sino que también identifica dinámicamente temas relevantes y modela las relaciones entre actores, fuentes y tópicos a través de un grafo de conocimiento temporal.

Asimismo, la propuesta incorpora un enfoque innovador al considerar explícitamente las diferencias en la cobertura mediática entre las cuatro fuentes de datos, permitiendo analizar la distribución de la cobertura por medio como un indicador clave del comportamiento editorial electoral. Esta aproximación se complementa con el uso de técnicas avanzadas como detección dinámica de temas mediante un enfoque híbrido LLM con catálogo incremental y sistemas GraphRAG, los cuales permiten realizar consultas en lenguaje natural sobre la información estructurada y no estructurada, facilitando la generación de insights complejos y contextualizados.

En el Capítulo I, se expone la problemática de la investigación dentro del contexto de los procesos electorales y los entornos digitales. De igual manera, se plantean los problemas, objetivos, hipótesis, justificación y delimitación del estudio.

En el Capítulo II, se detallan los antecedentes principales relacionados con el análisis de sentimiento político, el uso de modelos de lenguaje, el análisis multi-fuente y los grafos de conocimiento en contextos electorales. Posteriormente, se presenta el marco teórico que sustenta la investigación, abordando conceptos de procesamiento de lenguaje natural, inteligencia artificial, análisis de opinión y comunicación política digital.

En el Capítulo III, se describe el diseño metodológico de la investigación, incluyendo el tipo, enfoque, población y muestra. Asimismo, se detalla la arquitectura del sistema propuesto, basada en un enfoque tipo Medallion, así como el pipeline de procesamiento de datos, desde la ingesta hasta la construcción del grafo de conocimiento. Finalmente, se expone la metodología de evaluación y el cronograma de actividades.

En el Capítulo IV, se desarrolla la implementación de la solución propuesta, incluyendo la integración de fuentes de datos, el uso de LLMs para el análisis semántico, la detección de temas mediante clustering y la construcción del grafo de conocimiento, así como el sistema de consulta basado en GraphRAG.

En el Capítulo V, se presentan y analizan los resultados obtenidos, evaluando el desempeño del sistema en términos de detección de sentimientos, coherencia temática y capacidad de generación de insights. Asimismo, se discuten los hallazgos relacionados con la dinámica del discurso mediático y la distribución de la cobertura entre los medios analizados.

En el Capítulo VI, se presentan las conclusiones de la investigación y se proponen recomendaciones orientadas a futuras líneas de trabajo, incluyendo posibles mejoras en la arquitectura del sistema y la extensión del análisis a otros contextos electorales.

La investigación concluye con las referencias bibliográficas utilizadas y los anexos que complementan la información presentada a lo largo del documento.Los procesos electorales contemporáneos se desarrollan en entornos digitales caracterizados por la producción continua y masiva de información proveniente de múltiples plataformas. Redes sociales, medios periodísticos digitales y servicios audiovisuales generan diariamente grandes volúmenes de contenido relacionado con actores políticos, campañas electorales, debates públicos y acontecimientos coyunturales. En este contexto, la percepción que los medios proyectan sobre los candidatos presidenciales deja de construirse únicamente desde canales tradicionales y pasa a configurarse dinámicamente mediante ecosistemas digitales altamente interconectados.

Actualmente, plataformas como X/Twitter, YouTube, TikTok y los portales periodísticos digitales cumplen un rol determinante en la difusión de narrativas políticas y en la formación de opinión pública. Cada una de estas fuentes posee características estructurales distintas: mientras la prensa digital mantiene una línea editorial relativamente formal, las redes sociales favorecen interacciones inmediatas y contenido de rápida propagación. Del mismo modo, los contenidos audiovisuales incorporan elementos discursivos y emocionales que amplían el impacto comunicacional sobre la audiencia. Como consecuencia, el análisis aislado de una única fuente resulta insuficiente para comprender integralmente la dinámica mediática electoral.

A pesar de los avances alcanzados en minería de opiniones y procesamiento de lenguaje natural, gran parte de las investigaciones previas continúan enfocándose en modelos tradicionales de análisis de sentimientos o en enfoques limitados a plataformas específicas. Muchos de estos trabajos presentan dificultades para interpretar contexto político complejo, detectar cambios temáticos en tiempo real o relacionar entidades, eventos y narrativas dentro de un mismo entorno analítico. Asimismo, los métodos convencionales basados exclusivamente en encuestas o análisis estadísticos presentan limitaciones relacionadas con cobertura, periodicidad y capacidad de adaptación frente al comportamiento dinámico de los ecosistemas digitales.

Frente a este escenario, los Modelos de Lenguaje de Gran Escala (LLMs) representan una alternativa prometedora debido a su capacidad para comprender relaciones semánticas complejas, interpretar contexto y procesar lenguaje natural con mayor profundidad que los enfoques clásicos de NLP. Adicionalmente, tecnologías recientes como los grafos de conocimiento, las arquitecturas GraphRAG y los pipelines multimodales permiten integrar información estructurada y no estructurada para generar análisis más contextualizados y explicables.

En respuesta a esta problemática, la presente investigación propone el desarrollo de un sistema de Inteligencia Electoral basado en LLMs, minería de sentimientos y detección dinámica de temas relevantes, orientado al análisis de la percepción actual proyectada por los medios de comunicación hacia candidatos presidenciales dentro de ecosistemas digitales. La propuesta integra información proveniente de múltiples fuentes digitales —prensa escrita, X/Twitter, YouTube y TikTok— con el propósito de capturar diferentes dimensiones del discurso político contemporáneo.

La arquitectura planteada incorpora un pipeline de procesamiento de datos basado en el enfoque Medallion, permitiendo organizar las etapas de ingesta, limpieza, enriquecimiento semántico y análisis avanzado del corpus electoral. Sobre esta infraestructura se implementan módulos de análisis de sentimientos asistidos por LLMs, mecanismos híbridos de detección dinámica de temas y procesos de deduplicación semántica para consolidar información relevante dentro de un catálogo temático incremental.

Posteriormente, los resultados obtenidos son integrados en un grafo de conocimiento electoral diseñado para modelar relaciones entre candidatos, medios, temas, sentimientos y eventos relevantes. Esta representación estructurada facilita el análisis de patrones de cobertura, co-ocurrencia temática y comportamiento editorial entre diferentes medios digitales. Complementariamente, se incorpora un sistema GraphRAG soportado mediante herramientas MCP, permitiendo realizar consultas en lenguaje natural sobre el grafo y generar respuestas contextualizadas a partir de información estructurada y textual.

El objetivo principal de la investigación consiste en desarrollar un sistema capaz de analizar de manera más precisa y contextualizada la percepción mediática electoral mediante la combinación de técnicas avanzadas de inteligencia artificial, procesamiento semántico y análisis multi-fuente. De esta manera, se busca contribuir tanto al campo de la inteligencia electoral como al estudio computacional de la comunicación política digital en contextos latinoamericanos.

La estructura del documento se organiza de la siguiente manera. En el Capítulo I se desarrolla el planteamiento del problema, incluyendo la descripción de la realidad problemática, la formulación de problemas, los objetivos, hipótesis, justificación y delimitaciones de la investigación.

En el Capítulo II se presentan los antecedentes nacionales e internacionales relacionados con minería de sentimientos, detección dinámica de temas, LLMs, inteligencia electoral y grafos de conocimiento. Asimismo, se exponen las bases teóricas y conceptuales que sustentan la investigación.

En el Capítulo III se describe el entorno empresarial y estratégico asociado al sistema propuesto, incluyendo el análisis organizacional, el modelo de negocio, el análisis FODA y el mapa de procesos del contexto de aplicación.

En el Capítulo IV se detalla la metodología de investigación y la metodología de implementación de la solución. Se presentan el diseño metodológico, la operacionalización de variables, las técnicas de recolección de datos y el framework tecnológico utilizado para el desarrollo del sistema.

En el Capítulo V se desarrolla la implementación de la solución propuesta, abordando las etapas de comprensión del negocio, comprensión de los datos, preparación del corpus, modelamiento, evaluación y despliegue del sistema de inteligencia electoral.

Finalmente, en el Capítulo VI se exponen las conclusiones obtenidas a partir de los resultados de la investigación y se plantean recomendaciones orientadas a futuras mejoras, ampliaciones metodológicas y nuevas líneas de investigación relacionadas con inteligencia artificial aplicada al análisis político digital.