%La línea de abajo es para quitar encabezado
%\thispagestyle{plain}

\chapter*{Resumen}
\markboth{Resumen}{Resumen}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Resumen}

En los procesos electorales contemporáneos, los ecosistemas digitales generan grandes volúmenes de información provenientes de múltiples fuentes como prensa digital, plataformas audiovisuales y redes sociales. Sin embargo, los enfoques tradicionales de análisis del discurso mediático electoral presentan limitaciones al tratar estas fuentes de manera homogénea, ignorando sus diferencias estructurales y la riqueza editorial con que cada medio enmarca a los candidatos. En este contexto, la presente investigación propone un sistema de Inteligencia Electoral basado en Modelos de Lenguaje de Gran Escala (LLMs), orientado a la minería de sentimientos y la detección dinámica de temas relevantes para analizar la percepción actual proyectada por los medios de comunicación hacia los candidatos presidenciales en ecosistemas digitales electorales.

La propuesta integra un enfoque multi-fuente que combina datos provenientes de periódicos digitales, X/Twitter, YouTube y TikTok, permitiendo capturar las cuatro dimensiones complementarias del discurso mediático electoral: la agenda de la prensa, la conversación en redes, el contenido audiovisual extendido y la narrativa breve audiovisual. Sobre esta base, se implementa una arquitectura tipo Medallion extendida, en la cual los datos son procesados mediante técnicas de filtrado eficiente, análisis semántico con LLMs y detección dinámica de temas mediante un enfoque híbrido LLM con catálogo incremental. Posteriormente, la información es estructurada en un grafo de conocimiento, donde se modelan relaciones como cobertura mediática, co-ocurrencia de temas y distribución de la cobertura por medio.

Adicionalmente, se incorpora un sistema GraphRAG que permite realizar consultas en lenguaje natural sobre el grafo, integrando información estructurada y textual para generar respuestas fundamentadas. Este enfoque posibilita no solo identificar tendencias de sentimiento y temas dominantes, sino también analizar dinámicas complejas como la evolución temporal del encuadre mediático, los énfasis editoriales y las diferencias entre las líneas editoriales de los distintos medios.

Los resultados esperados evidencian que la integración de LLMs, grafos de conocimiento y análisis multi-fuente permite superar las limitaciones de los enfoques tradicionales, proporcionando una visión más rica y contextualizada del comportamiento mediático electoral. De esta manera, la investigación contribuye con un modelo innovador de inteligencia electoral, así como con un prototipo analítico capaz de apoyar la toma de decisiones estratégicas y el estudio de la cobertura mediática electoral en contextos latinoamericanos.

\textbf{Palabras claves: } inteligencia electoral, modelos de lenguaje de gran escala (LLMs), minería de sentimientos, detección de temas, grafos de conocimiento, GraphRAG, análisis multi-fuente, percepción mediática.

\clearpage

\chapter*{Abstract}
\markboth{Abstract}{Abstract}

In contemporary electoral processes, digital ecosystems generate massive volumes of information from multiple sources such as digital news media, audiovisual platforms, and social networks. However, traditional approaches to electoral media discourse analysis present limitations by treating these sources homogeneously, ignoring their structural differences and the editorial richness with which each outlet frames the candidates. In this context, this research proposes an Electoral Intelligence system based on Large Language Models (LLMs), focused on sentiment mining and dynamic topic detection to analyze the current perception projected by media outlets toward presidential candidates in digital electoral ecosystems.

The proposed approach integrates a multi-source framework combining data from digital newspapers, X/Twitter, YouTube, and TikTok, capturing four complementary dimensions of electoral media discourse: the press agenda, social-network conversation, extended audiovisual content, and short-form audiovisual narrative. Based on this, an extended Medallion architecture is implemented, where data is processed through efficient filtering techniques, semantic analysis using LLMs, and dynamic topic detection through a hybrid LLM approach with an incremental catalog. The processed information is then structured into a knowledge graph, modeling relationships such as media coverage, topic co-occurrence, and coverage distribution by outlet.

Additionally, a GraphRAG-based system is incorporated, enabling natural language queries over the knowledge graph by combining structured and unstructured information to generate grounded responses. This approach allows not only the identification of sentiment trends and dominant topics, but also the analysis of complex dynamics such as temporal evolution of media framing, editorial emphases, and divergences between editorial lines across outlets.

Expected results indicate that the integration of LLMs, knowledge graphs, and multi-source analysis overcomes the limitations of traditional approaches, providing a richer and more contextualized understanding of electoral media behavior. Thus, this research contributes an innovative electoral intelligence model, along with an analytical prototype capable of supporting strategic decision-making and advancing the study of electoral media coverage in Latin American contexts.

\textbf{Keywords: } electoral intelligence, large language models (LLMs), sentiment mining, topic detection, knowledge graphs, GraphRAG, multi-source analysis, media-projected perception.